---
title: "Rgpd"
date: 2022-12-11T10:33:19+01:00
outputs : ["Reveal"]
draft: false
---
<style>
  .reveal p {
    text-align: left;
  }
  .reveal ul {
    display: block;
  }
  .reveal ol {
    display: block;
  }
  .size {
  font-size: 20px;
  }
</style>

# RGPD
### Le règlement général sur la protection des données

---

{{% section %}}
## Le référentiel
<br>
<small>
navigate down to learn more
</small>
<br>
<a href="#" class="navigate-down">🔽</a>

---

## Thème 3.1 
### Protéger les données à caractère personnel
- Chapitre 1 : Identifier les risques liés aux données à caractère personnel
- Chapitre 2 : Appliquer et diffuser la règlementation liée aux données à caractère personnel

---

## Thème 3.2 
### Préserver l'identité numérique de l’organisation
Chapitre 3 - Préserver l'identité numérique de l’organisation

---

## Thème 3.3 
### Sécuriser les équipements et les usages des utilisateurs
- Chapitre 4 - Informer les utilisateurs et mettre en œuvre les défenses appropriées
- Chapitre 5 - Sécuriser l'accès aux ressources et vérifier l'efficacité

{{% /section %}}

---

## Principes
Le RGPD s’articule autour de 3 axes majeurs :
- Renforcement quantitatif et qualitatif du droit des personnes
- Une nouvelle responsabilisation de l’ensemble des acteurs des traitements de données
- Renforcement des pouvoirs de sanction des CNIL européennes

---

## Principes (suite)
- Le RGPD encadre le traitement des données personnelles sur le territoire de l’Union européenne.
- Il fixe les conditions dans lesquelles de telles données peuvent être légalement collectées, conservées et exploitées par les organismes.
- Ces conditions visent à éviter que l’utilisation des informations en cause porte atteinte aux droits et libertés des personnes qu’elles concernent

---

## Article 4 : 
### Données à caractère personnel
Toute information se rapportant à une personne physique identifiée ou identifiable ;

---

## Article 4 : 
Est réputée être une « personne physique identifiable » une personne
  physique qui peut être identifiée, directement ou indirectement,
  notamment par référence à un identifiant, tel qu'un nom un numéro
  d'identification, des données de localisation, un identifiant en ligne, ou
  à un ou plusieurs éléments spécifiques propres à son identité
  physique, physiologique, génétique, psychique, économique,
  culturelle ou sociale.

---

## Donnée personnelle
Fondamentalement, il s'agit de chaque morceau de
donnée pouvant être utilisé pour identifier une
personne de façon unique ou d'une donnée étant déjà
une personne identifiée.

---

## Donnée personnelle
Ce sont les données que <mark>l'utilisateur a explicitement fournies</mark>,  
mais aussi les données <mark>que vous avez collectées sur lui</mark>
par le biais d'un tiers ou basées sur son activité sur le site
(ce qu'il a consulté, ce qu’il a acheté, etc.)

---

## Données sensibles
Les données sensibles forment une catégorie particulière des
données personnelles.

---

## Données sensibles
Ce sont des informations qui révèlent la prétendue origine raciale ou
ethnique, les opinions politiques, les convictions religieuses ou
philosophiques ou l'appartenance syndicale, ainsi que le traitement
des données génétiques, des données biométriques aux fins
d'identifier une personne physique de manière unique, des données
concernant la santé, la vie sexuelle ou l'orientation sexuelle d'une personne physique.

---

## Utiliser des données sensibles
Le règlement européen interdit de recueillir ou d’utiliser ces données,
sauf, notamment, dans les cas suivants :
- si la personne concernée a donné son consentement exprès (démarche
  active, explicite et de préférence écrite, qui doit être libre, spécifique, et
  informée) ;
- si les informations sont manifestement rendues publiques par la personne
  concernée ;
---

## Utiliser des données sensibles

- si elles sont nécessaires à la sauvegarde de la vie humaine ;
- si leur utilisation est justifiée par l'intérêt public et autorisé par la CNIL ;
- si elles concernent les membres ou adhérents d'une association ou d'une
organisation politique, religieuse, philosophique, politique ou syndicale.

---

{{% section %}}
## Classement des données à caractère personnel (DCP)
<br>
<small>
navigate down to learn more
</small>
<br>
<a href="#" class="navigate-down">🔽</a>

---

## Des données directement identifiantes
Les données personnelles sont directement identifiantes si elles sont
associées à un élément indiquant clairement l'identité de la
personne. Il peut s'agir d’un nom, d'un prénom, d'un email nominatif
d'une photo, etc...

---

## Exemple
Ce type de données figure, par exemple, sur :
- les fiches de paie
- les relevés de compte bancaire
- les fichiers client

---

## Des données indirectement identifiantes
- Dans certains fichiers, les noms et prénom des personnes sont
  remplacés par un identifiant :
- numéro client, numéro de téléphone, etc.
- Prises isolément, ces données ne permettent pas de savoir
  immédiatement à qui correspondent les informations.

---

## Des données indirectement identifiantes
- En revanche, lorsqu’elles sont associées à une autre base de données
  détenue en interne au par tout autre tiers, comme le fichier client de
  l’entreprise ou l'annuaire téléphonique. il est possible de retrouver
  l'identité de la personne

---

## Les combinaisons d’informations
- Certaines informations ne permettent pas à elles seules, ni
  directement, ni indirectement (en étant associées à une autre base)
  d'identifier une personne.
- En revanche, la combinaison de plusieurs de ces informations peut permettre d'identifier de manière unique une seule personne

{{% /section %}}

---

{{% section %}}
## Champ d’application matériel et définition
<br>
<small>
navigate down to learn more
</small>
<br>
<a href="#" class="navigate-down">🔽</a>

---

## Classement des données à caractère personnel (DCP)
<mark>Donnée très sensible</mark> : l’application transfère des informations
confidentielles ou des rapports d’erreur, supervise l’utilisateur avec un
transfert continu de données anonymes, modifie des paramètres ou
effectue des modifications sur les appareils de l’utilisateur.

---

## Classement des données à caractère personnel (DCP)
<mark>Donnée sensible</mark> : le projet contient des données anonymes (identifiant,
pseudo, etc.). L’utilisateur peut avoir des interactions avec l’application
impliquant des changements, comme le fait de cliquer sur un lien pour
quitter la page web.

---

## Classement des données à caractère personnel (DCP)
<mark>Donnée peu sensible</mark> : rien dans cette application n’affecte le respect de la
vie privée. Aucune donnée anonyme ou personnelle n’est transférée, rien
n’est enregistré dans l’ordinateur, aucun paramètre n’est modifié et aucun
logiciel n’est installé.
{{% /section %}}

---

## Exemple :
<div class="size">

| Questionnaire pour catégoriser l’impact d’une attaque sur les DCP                                                              |||
|--------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|---|---|
| Quel est le nom du projet ?                                                                                                    |||
| Quand le public aura-t-il accès à ce projet ?                                                                                  |||
| Qui est responsable de la protection des DCP pour le projet ?                                                                  |||
| Quel est le périmètre des DCP ?                                                                                                |||
| Existe-t-il des mesures juridiques ou autres pour traiter les risques ?                                                        |||
| L’application stocke des données personnelles telles que les noms, les prénoms, les coordonnées, etc. ?                        |oui/non|donnée très sensible|
| L’application contient-elle ou utilise-t-elle des données visant les enfants ?                                                 |oui/non|donnée très sensible|
| Y a-t-il une surveillance continuelle de l’utilisateur (géolocalisation, tracking, etc.) ?                                     |oui/non|donnée très sensible|
| L’application installe-t-elle des extensions, des modules ou des modifications du navigateur sur l’appareil de l’utilisateur ? |oui/non|donnée très sensible|
| Y a-t-il un transfert de données anonymes ?                                                                                    |oui/non|donnée sensible|
| Aucun des éléments ci-dessus                                                                                                   |oui/non|donnée peu sensible|

</div>

---

{{% section %}}
## Les droits des personnes
1. droit d'information
2. droit d'opposition
3. droit d'accès
4. droit de rectification
5. droit au déférencement
6. droit d'effacement
7. droit de portabilité
8. droit lié au profilage
9. droit à la limitation des données
10. droit d'accès

---

<div class="size">

| droits                            |                                                                                                                                                | 
|-----------------------------------|------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|
| droit d'information               | Un organisme qui collecte des informations sur vous doit vous proposer une information claire sur l’utilisation des données et sur vos droits. |   
| droit d'opposition                | Vous pouvez vous opposer à tout moment à ce qu’un organisme utilise certaines de vos données.                                                  |    
| droit d'accès                     | Obtenir et vérifier les données qu’un organisme détient sur vous.                                                                              |    
| droit de rectification            | Rectifier les informations inexactes vous concernant.                                                                                          |  
| droit au déférencement            | Ne plus associer votre nom-prénom à un contenu visible dans un moteur de recherche.                                                            |
| droit d'effacement                | Effacer des données vous concernant.                                                                                                           |
| droit de portabilité              | Emporter une copie de vos données pour les réutiliser ailleurs.                                                                                |
| droit lié au profilage            | Remonter le fil de votre profilage, vous y opposer et demander l’intervention d’un humain dans une décision automatisée vous concernant.       |
| droit à la limitation des données | Vous avez le droit de demander à un organisme de geler temporairement l’utilisation de certaines de vos données.                               |
| droit d'accès                     | Le droit d'accès aux fichiers de police, de gendarmerie et de renseignement                                                                    |

</div>
{{% /section %}}

---

{{% section %}}
## Fiche de registre établie par la CNIL
<br>
<small>
navigate down to learn more
</small>
<br>
<a href="#" class="navigate-down">🔽</a>

---
## Fiche de registre 
<div class="size">

| Description  du traitement     |                    | 
|--------------------------------|--------------------|
| Nom du traitement              | Gestion de la paie |   
| N° / RÉF                       | 1 - Exemple        |    
| Date de création du traitement | 26/05/2018         |    
| Mise à jour du traitement      | 13/05/2019         |  

</div>

---

## Fiche de registre 
### Acteurs
<div class="size">

|                                  **Acteurs** |      **Nom**      |   **Adresse**    | **Code Postal** | **Ville** |  **Pays**  |   **Téléphone**    |   **Adresse mél**    |
|---------------------------------------------:|:-----------------:|:----------------:|:---------------:|:---------:|:----------:|:------------------:|:--------------------:|
|                **Responsable du traitement** | **Louise DUPONT** | **1 rue Rivoli** |    **75001**    | **Paris** | **France** | **01 xx xx xx xx** | **exemple1@ets.com** |
|      **Délégué à la protection des données** | **Martin HENRI**  | **1 rue Rivoli** |    **75001**    | **Paris** | **France** | **01 xx xx xx xx** | **exemple2@ets.com** |
| **Société du DPO (si celui-ci est externe)** |      **N/A**      |                  |                 |           |            |                    |                      |
</div>

---

## Fiche de registre 
### Finalité
<div class="size">

| **Finalité(s) du traitement effectué** |                                                                      |     |     |     |     |     |     |
|---------------------------------------:|:---------------------------------------------------------------------|:----|:----|:----|:----|:----|:----|
|                **Finalité principale** | **Gestion de la paie**                                               |     |     |     |     |     |     |
|                    **Sous-finalité 1** | **Calcul des rémunérations**                                         |     |     |     |     |     |     |
|                    **Sous-finalité 2** | **Calcul du montant des versements adressés aux organismes sociaux** |     |     |     |     |     |     |
|                    **Sous-finalité 3** | **Ordre de virement à la banque**                                    |     |     |     |     |     |     |
|                                        |                                                                      |     |     |     |     |     |     |
</div>

---

## Fiche de registre
### Données personnelles
<div class="size">

|                                                         **Catégories de données personnelles concernées** | **Description**                              | **Durée de conservation**                   |
|----------------------------------------------------------------------------------------------------------:|:---------------------------------------------|:--------------------------------------------|
|                                               **État civil, identité, données d'identification, images…** | **Noms, prénoms, adresses**                  | **5 ans à compter du versement de la paie** |
| **Informations d'ordre économique et financier (revenus, situation financière, situation fiscale, etc.)** | **RIB**                                      | **5 ans à compter du versement de la paie** |
|                                                                   **Numéro de Sécurité Sociale (ou NIR)** | **Numéros de sécurité sociale des salariés** | **5 ans à compter du versement de la paie** |
</div>

---

## Fiche de registre 
<div class="size">

|                                                                  **Données sensibles** | **Description** | **Durée de conservation** |
|---------------------------------------------------------------------------------------:|:---------------:|:--------------------------|
|                                     **Données révélant l'origine raciale ou ethnique** |                 |                           |
|                                           **Données révélant les opinions politiques** |                 |                           |
|                     **Données révélant les convictions religieuses ou philosophiques** |                 |                           |
|                                          **Données révélant l'appartenance syndicale** |                 |                           |
|                                                                 **Données génétiques** |                 |                           |
| **Données biométriques aux fins d'identifier une personne physique de manière unique** |                 |                           |
|                                                        **Données concernant la santé** |                 |                           |
|                       **Données concernant la vie sexuelle ou l'orientation sexuelle** |                 |                           |
|                      **Données relatives à des condamnations pénales ou  infractions** |                 |                           |
</div>

---

## Fiche de registre 
### Catégories de personnes
<div class="size">

| **Catégories de personnes concernées** | **Description** | **Précisions** |
|---------------------------------------:|:---------------:|:---------------|
|           **Catégorie de personnes 1** |  **Salariés**   |                |
</div>

---

## Fiche de registre 
### Destinataires
<div class="size">

|  **Destinataires** | **Type de destinataire**                                               | **Précisions**                        |
|-------------------:|:-----------------------------------------------------------------------|:--------------------------------------|
| **Destinataire 1** | **Service interne qui traite les données**                             | **Dir. Administrative et Financière** |
| **Destinataire 2** | **Partenaires institutionnels ou commerciaux**                         | **Organismes sociaux**                |
| **Destinataire 3** | **Destinataires dans des pays tiers ou organisations internationales** | **Banque d'Andorre**                  |
</div>

---

## Fiche de registre 
###  Mesures de sécurité
<div class="size">

|  **Mesures de sécurité** | **Type de mesure de sécurité**          | **Précisions** |
|-------------------------:|-----------------------------------------|:---------------|
| **Mesure de sécurité 1** | **Mesures de protection des logiciels** |                |
| **Mesure de sécurité 2** | **Sauvegarde des données**              |                |
| **Mesure de sécurité 3** | **Contrôle d'accès des utilisateurs**   |                |
</div>

---

## Fiche de registre 
###  Transferts hors UE
<div class="size">

|       **Transferts hors UE** | **Destinataire**     | **Pays**    | **Type de Garanties**                  | **Liens vers la documentation**   |
|-----------------------------:|----------------------|:------------|:---------------------------------------|:----------------------------------|
| **Organisme destinataire 1** | **Banque d'Andorre** | **Andorre** | **Clauses contractuelles types (CCT)** | **Contrat en date du 23/01/2018** |
</div>

---

[Exemple de fiche de registre](https://www.cnil.fr/sites/default/files/atoms/files/registre-traitement-simplifie.ods)

{{% /section %}}

---

# ↩️

#### [Start over]({{< ref "/_index.md" >}})